%--------------------------- NOTES --------------------------%
%
% 
%------------------------------------------------------------%
\documentclass[french]{exam}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ../../../preambules/style_act}
\header{\textbf{Chapitre C7.}\textcolor{gray!60}{Seconde}} {} {\themeMatiere}
% --------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AE1.} Le réactif limitant}
\begin{competences}
  \comp{RÉA}{Mettre en œuvre des tests caractéristiques.}
  \comp{VAL}{Interpréter des résultats expérimentaux.}
\end{competences}
%
\begin{contexte}
  L'hydroxyde de cuivre (II) est un fongicide protégeant du mildiou, une maladie de la
  vigne. Une viticultrice souhaite en fabriquer à partir de sulfate de cuivre et
  d'hydroxyde de sodium, sans gaspiller l'un ou l'autre de ces réactifs.
\end{contexte}
\textbf{Objectifs :}
\begin{itemize}
  \item Déterminer expérimentalement le réactif limitant d'une transformation chimique.
  \item Déterminer le réactif limitant à partir des quantités de matière initiales des
  réactifs
\end{itemize}
% ---------------------------------------------------
\section{\infos}
\enlargethispage*{.8cm}
\begin{docs}
  \doc{Réactif limitant, réactif en excès}{reactLimit}
  \begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Réactif limitant} : réactif totalement consommé à la fin de la
    réaction. Lorsqu'il est totalement consommé, la réaction est arrêtée.
    \item \textbf{Réactif en excès} : réactif restant à la fin de la transformation.
    \item \textbf{Proportions stœchiométriques} : Proportions initiales des réactifs
    telles qu'ils sont tous les deux totalement consommés.
  \end{itemize}
  %
  \docL{Volume $ V_2 $ à prélever selon le groupe}{volumes}
  \centering
  \begin{tblr}{colspec={XXXX}, row{odd}={bg=gray!20}, hline{2} , row{1} = {c,
        font=\bfseries, bg=white}, rows = {c}, width=\linewidth}
    Groupe
    & \textbf{1D / 1G}
    & \textbf{2D / 2G}
    & \textbf{3D / 3G}
    \\
    Mélange \no
    & 1
    & 2
    & 3
    \\
    $ \symbfit{V_2} $ / \textbf{\si{\mL}}
    & $ 2,0 $
    & $ 10 $
    & $ 15 $
    \\
    $ \symbfit{n}(\ch{HO-}) $ / \textbf{\si{\mole}}
    & $ \num{2e-3}$
    & $ \num{1e-2} $
    & $ \num{1.5e-2} $
  \end{tblr}
  %
  \doc[]{La filtration}{filtration}
  En chimie on réalise une filtration à l’aide du dispositif ci-dessous.
  
  \centering
  \includegraphics[scale=.08]{ ./img/filtration.png }
  %
  % \doc[]{Burette gradée}{burette} La burette graduée permet de faire couler un volume
  % donnée de solution.

  % \centering
  % \includegraphics[scale=.07]{ ./img/burette.png }
\end{docs}
% 

\begin{materiel}
  \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
      \item Béchers : \qty{50}{\ml}, \qty{100}{\ml}
      \item Burette graduées de \qty{25}{\ml}
      \item Dispositif de filtration simple:

      erlenmeyer + entonnoir + papier filtre
      \item Baguette en verre
      % \item Éprouvette graduée de \qty{50}{\ml}
      \item pipette graduée de \qty{5}{mL}, \qty{10}{mL} ou \qty{20}{mL}
      \item Pissette d'eau distillée
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{materiel}

% -------------------------------------------------------
\section{\travail}
\subsection{Questions préliminaires}
\begin{enumerate}
  \item Les ions hydroxyde \ch{HO-} réagissent avec les ions cuivre (II) \ch{Cu^2+} pour
  former un précipiter d'hydroxyde de cuivre solide.
	
  Écrire et ajuster l'équation de réaction modélisant cette transformation.
  \item Identifier le(s) réactif(s) et le(s) produit(s) de cette transformation chimique.
\end{enumerate}
\appelProf
%
\subsection{Mise en œuvre du protocole}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Mettre en œuvre le protocole ci-dessous.
  \begin{docs}
    \docL{Protocole expérimental}{protocole}
    \begin{dingautolist}{202}
      \item À l'aide d'une éprouvette graduée, introduire dans un bécher,
      $V_1 = \qty{50}{\ml} $ de la solution $S_1$ de sulfate de cuivre.
      
      Ce volume correspond à une quantité de matière d'ion cuivre
      $ n(\ch{Cu^2+}) = \qty{5.0e-3}{\mole} $
      \item À l'aide d'une pipette graduée, ajouter un volume $V_2$ de la solution $S_2$
      d'hydroxyde de sodium.
      \item Agiter la solution et la filtrer sur papier plissé. \refDoc{filtration}
      \item Introduire le filtrat dans deux tubes à essais (\qty{1}{\cm} de hauteur maximum).
    \end{dingautolist}
  \end{docs}
\end{enumerate}
%
\appelProf
%
\begin{enumerate}[resume]
  \item Après accord du professeur, ajouter quelques gouttes de solution $ S_1 $ dans un
  tube à essais et quelques gouttes de solution $ S_2 $ dans l'autre.
  \item Utiliser les résultats des autres groupes pour compléter le tableau ci-dessous
\end{enumerate}
\begin{table}[ht]
  \begin{tabular}{|>{\centering\bfseries}m{.15\linewidth}|*{4}{
    >{\centering\arraybackslash}m{.17\linewidth}|}}
    \hline
    Groupe
    & $ \textbf{n(\ch{Cu^2+}) / \si{\milli\mole}} $
    & $ \textbf{n(\ch{HO-}) / \si{\milli\mole}} $
    & \textbf{Observation après ajout de \ch{Cu^2+}}
    & \textbf{Observation après ajout de \ch{HO-}}
    \\\hline
    1D / 1G 
    & 
    &
    &\rule{0cm}{1cm}
    &
    \\\cline{0-0} \cline{3-5}
    2D / 2G
    & $ 5,0 $
    &
    &\rule{0cm}{1cm}
    &
    \\\cline{0-0} \cline{3-5}
    3D / 3G 
    & \rule{0cm}{1cm}
    &
    &
    &
    \\\hline
  \end{tabular}
  \caption{Mise en commun des résultats}
  \label{tab_result}
\end{table}
%
\subsection{Exploitation des résultats}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Identifier dans chaque mélange, le réactif limitant et le réactif en excès.
  \item Utiliser les résultats précédent pour déterminer quel mélange permet de ne pas
  gaspiller de produit. Justifier la réponse.
\end{enumerate}
% 
\subsection{Prédire le réactif limitant}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Expliquer comment on aurait pu utiliser l'équation de réaction modélisant cette
  transformation pour déterminer quel mélange était le bon.
\end{enumerate}
\end{document}
